《**大越史記**》（），[越南古代史書](../Page/越南.md "wikilink")，[越南陳朝學者](../Page/越南陳朝.md "wikilink")[黎文休於](../Page/黎文休.md "wikilink")1272年編撰而成，採[編年體體例](../Page/編年體.md "wikilink")，用[漢語](../Page/漢語.md "wikilink")[文言文寫成](../Page/文言文.md "wikilink")，共三十-{卷}-，內容記載自[南越國的](../Page/南越國.md "wikilink")[趙佗](../Page/趙佗.md "wikilink")（於[楚漢相爭時稱王](../Page/楚漢相爭.md "wikilink")）至[李朝](../Page/越南李朝.md "wikilink")[李昭皇](../Page/李昭皇.md "wikilink")（於1225年退位）。該書已散佚，但仍被視為首部越南[正史典籍](../Page/正史.md "wikilink")，對後來越南史家有重要影響力。

## 《大越史記》的編修

關於《大越史記》的成書，據《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")‧陳紀‧陳聖宗》所載，[陳](../Page/越南陳朝.md "wikilink")[紹隆十五年](../Page/紹隆.md "wikilink")（1272年）春，[農曆正月](../Page/農曆.md "wikilink")，「[翰林院學士兼國史院監修](../Page/翰林院.md "wikilink")[黎文休奉勅編成](../Page/黎文休.md "wikilink")《大越史記》，自[趙武帝至](../Page/趙佗.md "wikilink")[李昭皇](../Page/李昭皇.md "wikilink")，凡三十-{卷}-上進。詔加奬諭。」\[1\]對該書的編撰情況，記載相當簡略。

[黎崱](../Page/黎崱.md "wikilink")《[安南志略](../Page/安南志略.md "wikilink")‧卷十五‧人物》裡，則有兩條值得注意的記載，一條是說：「[陳普](../Page/陳普.md "wikilink")，[太王用為左藏](../Page/陳太宗.md "wikilink")，遷翰長。嘗作《越志》。」另一條是說：「黎休，才行俱備，為昭明王傅，遷檢法官。修《越志》。」\[2\]根據這兩則史料，學者[馮承鈞提出](../Page/馮承鈞.md "wikilink")，「黎休」應即黎文休，而所謂「作《越志》」的陳普（《大越史記全書》作「陳周普」），既然是黎休同時代的人，因此也可能是《大越史記》修撰工作的參與者。\[3\]而學者[陳荊和甚至認為](../Page/陳荊和.md "wikilink")，陳普所「作」的《越志》可能就是《[越史略](../Page/越史略.md "wikilink")》，而黎文休則是在其基礎上，「修」成《大越史記》。\[4\]

## 《大越史記》與其他越南史籍的關係

  - 與《[越史略](../Page/越史略.md "wikilink")》的關係：越南學者認為，《越史略》應為《大越史記》的節略本；而[陳荊和則認為黎文休是從](../Page/陳荊和.md "wikilink")[陳普](../Page/陳普.md "wikilink")「作《越志》」的基礎上，編成《大越史記》。\[5\]
  - 與《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》的關係：[後黎朝](../Page/後黎朝.md "wikilink")[吳士連等所編的](../Page/吳士連.md "wikilink")《大越史記全書》，則在《大越史記》的基礎上編纂增補而成。\[6\]

## 評價

該書雖已散佚，但後世作者仍對它作高度評價：

  - 近代越南史家[陳仲金說](../Page/陳仲金.md "wikilink")：「我[南國有國史](../Page/越南.md "wikilink")，自此始。」\[7\]
  - 1970年代的[越共學術機關](../Page/越共.md "wikilink")[越南社會科學委員會](../Page/越南社會科學委員會.md "wikilink")，把《大越史記》的編纂視為越南修史的重要發展過程：「到了陳朝，編撰民族歷史的工作開始發展起來，成立了國史院，專門負責記載各個朝代的歷史。出現了許多著名的史學家，其中有偉大的史學家[黎文休](../Page/黎文休.md "wikilink")，他所著的《大越史記》共有30卷。」\[8\]
  - [中國大陸學者](../Page/中國大陸.md "wikilink")[郭振鐸等認為](../Page/郭振鐸.md "wikilink")，它是模仿[中國史籍體例的重要起點](../Page/中國.md "wikilink")：「這[黎氏仿效中國古典](../Page/黎文休.md "wikilink")《[春秋](../Page/春秋經.md "wikilink")》編寫體例而撰寫的越南第一部正史，為後世歷代封建史學家撰史奠定了基礎。」\[9\]

## 現代存抄本

《大越史記》在現代有存抄本十種，它們的冊數由一冊至六冊，記錄內容自[鴻龐氏至](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")[西山時期的歷史](../Page/西山朝.md "wikilink")。這部《大越史記》據已成書的兩種《大越史記》纂寫，並補充野史資料而成。書中有「外紀」，記載自鴻龐氏至[吳使君的歷史](../Page/吳昌熾.md "wikilink")，「本紀」記載自[丁朝至](../Page/丁朝.md "wikilink")[明屬時代的歷史](../Page/屬明.md "wikilink")，當中部份內容採自西山時期刻印的《[大越史記前編](../Page/大越史記前編.md "wikilink")》，「黎紀」則參考《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》。書前有[後黎朝人](../Page/後黎朝.md "wikilink")[黎嵩所編的](../Page/黎嵩.md "wikilink")《[越鑑通考總論](../Page/越鑑通考總論.md "wikilink")》和[阮朝](../Page/阮朝.md "wikilink")[集賢院所撰的總論](../Page/集賢院_\(越南\).md "wikilink")。\[10\]。

## 注釋

## 參考文獻及網絡資源

<div class="references-small">

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -

</div>

## 相關條目

  - [越南歷史](../Page/越南歷史.md "wikilink")
  - [大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")
  - [越史略](../Page/越史略.md "wikilink")

[Category:越南漢文典籍](../Category/越南漢文典籍.md "wikilink")
[Category:編年體](../Category/編年體.md "wikilink")
[Category:越南古代史書](../Category/越南古代史書.md "wikilink")
[Category:越南陳朝典籍](../Category/越南陳朝典籍.md "wikilink")
[Category:越南史書](../Category/越南史書.md "wikilink")
[Category:1270年代書籍](../Category/1270年代書籍.md "wikilink")

1.  吳士連等《大越史記全書‧陳紀‧陳聖宗》，348頁。

2.  黎崱《安南志略‧卷十五‧人物》，353及354頁。

3.  馮承鈞《西域南海史地考證論著彙輯‧安南書錄》，226頁。

4.  《東南亞歷史詞典·「《越史略》」條》，上海辭書出版社1995年版，第396頁。

5.
6.  《東南亞歷史詞典‧「大越史記」條》，17頁。

7.  陳仲金《越南史略》中譯本，90頁。

8.  越南社會科學委員會《越南歷史》中譯本，248頁。

9.  郭振鐸、張笑梅《越南通史》，332頁。

10. [越南漢喃文獻目錄資料庫系統檢索](http://140.109.24.175/pasweb/Opac_book/book_detail.asp?systemno=0000000152)